---
layout: post
title:  "2019년 1월 21일"
date:   2019-01-21 12:00:00 -0300
categories: diary
author : "Gyuhwan Kim"
mathjax : true

---
## 점심

메뉴 : *소세지 양파 볶음, 용가리 치킨, 애호박전![image-20190121214217338](/jekyll/assets/img/2019-01-21-lunch.jpeg)

### 소세지 양파 볶음 레시피

1. 양파를 깍둑 썰고, 소세지를 사선으로 칼집을 내어준다.

2. 냄비에 식용유를 두르고, 다진 마늘을 약 1큰술 정도 넣어주고 잘 저어 준다.

3. 양파를 넣고 볶는다.

4. 소세지를 넣고, 양념을 넣는다 (양념 고추장 1, 케찹 1.5 ~ 2 정도의 비율)

5. 먹기 좋을 정도로 익혀준다.


식사를 마친 후 2시 반정도의 시간이 되었다.

식사를 마치고,  개발을 시작하였다.

## 삼성과제 개발

그 동안, 밀렸던 삼성과제를 시작하였다. 부탁한 모든 해상도에서 UI를 구현하려고 하였지만 다른 비율에서는 아이콘이 길쭉하게 나온다거나의 문제가 있을 거 같아서 이를 Slack을 통하여 물어보았다. 비율이 모두 같다는 가정이라면, [ScalableLayout](https://github.com/ssomai/ScalableLayout)을 사용하여 해결할 예정이다. 그래서 오늘은 Sign In 레이아웃 부분에서 기존에 이미지로 대체하였던 뷰를 일일이 나눠서 하나 하나 뷰로 만들어주었다.

## 소프트웨어 공학 개론 강의 수강 시작

그리고 오늘부터 소프트웨어 공학 강의를 1강부터 15강까지 있고 15강이 8개의 강의로 이루어져 있어서 22강의 강의로 이루어져 있는 것 같다. 한 주에 4일, 하루에 3강씩 수강하여 2주 안에 끝내는 것을 목표로 하겠다. 따라서, 계획표는 다음과 같다.

| 날짜             | 범위    |
| ---------------- | ------- |
| 1월 21일(월요일) | 1 ~ 2   |
| 1월 22일(화요일) | 3 ~ 4   |
| 1월 23일(수요일) | 5 ~ 7   |
| 1월 24일(목요일) | 8 ~ 9   |
| 1월 25일(금요일) | 10 ~ 12 |
| 1월 28일(월요일) | 13 ~ 14 |
| 1월 29일(화요일) | 15 ~ 16 |
| 1월 30일(수요일) | 17 ~ 18 |
| 1월 31일(목요일) | 19 ~ 20 |
| 2월 1일(월요일)  | 21 ~ 22 |

![image-20190121174658096](/jekyll/assets/img/2019-01-21-01.png))

## 저녁

메뉴 : 훈제 오리고기, 된장찌개, 석류

![image-20190121203012764](/jekyll/assets/img/2019-01-21-dinner.jpeg))

## 소프트웨어 공학 개론 1 ~ 2강 정리

소프트웨어공학 2강이 시간이 굉장히 길기 때문에, 오늘은 2강까지 들으려고 한다. 

### 1장 소프트웨어공학 소개 [34분 45초]

소프트웨어공학 개론 1장에서는 소프트웨어공학에 대한 소개를 하였다.

소프트웨어공학에서는 품질, 생산성, 일관성이 중요하며 품질과 생산성은 기술, 인력, 프로세스의 3가지 요소로 결정된다.

따라서 프로젝트 매니저 (PM)은 이러한 요소들의 적절히 조절하여 프로젝트를 완성해야 하는 사명감이 있다.

소프트웨어공학은 다른 과목 알고리즘, 데이터베이스, 운영체제와 같은 수업과 달리 소프트웨어를 개발하는 과정에 대해서 가르쳐주는 과목이며, 우리는 이를 통해 코딩하기 전에 요구사항을 분석하고 프로그램을 설계한 후에 코딩할 수 있도록 도와준다. 

소프트웨어 설계는 요구사항 분석 => 설계 => 코딩 => 테스트 => 유지보수 => 계획 => 분석 => … 등의 단계를 갖는다.

#### 2장 프로세스 [85분 24초]

소프트웨어공학을 수강한 사람은 무조건 코딩하지 않고, 단계적인 접근 방법으로 프로젝트를 수행해야 한다.

프로세스란 어떤 일을 하기 위한 특별한 방법을 일반적인 단계나 작업으로 구성한 것을 뜻한다. 즉, 소프트웨어 개발 과정의 작업 순서를 의미한다.

프로세스가 없는 개발은 다음과 같은 순서도를 갖게 된다.(프로그래밍 해보고 안되면 될 때까지 수정.. 굉장히 비효율적이다)

![image-20190121204633077](/jekyll/assets/img/2019-01-21-02.png))

**프로세스**는 개발 절차의 묶음을 의미한 것(틀)이며 사례에는 폭포수 프로세스, 나선형 프로세스, 프로토타이핑 프로세스, Unified 프로세스 애자일 프로세스 등이 있다. 방법론은 프로세스의 구체적인 구현을 의미한다. 나는 인터페이스와 실제 구현부의 느낌이라고 이해했다.(맞는지는 모르겠다..) 프로세스는 무엇을 하는가 방법론은 어떻게 하는가에 중점을 둔다.

**프로세스 명세**는 프로젝트에서 수행해야 될 작업과 순서를 명시한 것이다.

**프로세스 모델**은 일반적으로 정해진 프로세스를 의미한다. (교과서에 적힌 대표적인 프로세스를 의미하는 듯)

**Product Engineering Process**는 개발 프로세스(개발팀), 프로젝트 관리 프로세스(PM), 소프트웨어 형상 관리 프로세스(QA팀)를 묶은 말이다.

**프로세스**는 각 단계에서 잘 진행되고 있는지 검증할 수 있어야 좋다.

**결함 제거**는 빠를수록 소요되는 시간이 적다. 예를 들어 요구사항에서 결함을 발견하면 문서만 수정하면 되지만, 코딩 중에 결함을 발견하면 문서도 수정해야 하며, 설계도 바꿔야 하고 실제 코드도 수정해야 한다.

#### 프로세스 단계

1) **요구 분석**은 시스템이 가져야할 능력과 조건이 무엇인지 분석하는 단계이다. 결과물로 요구분석서(SRS)를 작성한다.

2) **설계**는 어떻게 만들지 정하는 단계이며 솔루션에 집중하여 아키텍쳐, 데이터베이스, UI 등을 설계한다. 결과물로 설계서(SDD)를 작성한다.

3) **구현**은 실제로 프로젝트를 만드는 단계이며 코딩 및 단위 테스트를 수행한다. 코딩의 오류는 굉장히 크리티컬하기 때문에 앞선 단계보다 압력을 많이 받게 된다.

4) **통합과 테스트**는 구현에서 완성된 모듈들을 통합하는 과정이며, 통합하면서 테스트를 수행한다. 통합은 주로 개발자가 담당하며 테스트는 QA팀에서 담당한다. 테스트는 단계적으로 단위 테스트, 통합 테스트, 시스템 테스트로 이루어져 있고, 목적 중심적으로는 스트레스 테스트(Worst Case를 잘 견뎌 내는지, 사용자 많게 하거나 데이터 수행을 많게), 성능 테스트, 베타 테스트(사용자가 테스트 해보는 것), Acceptance 테스트(외주 준 사람이 승인하는 테스트), Usablity 테스트(사용하기 쉬운지 테스트)로 이루어져 있다.

5) **설치와 유지보수**는 설치는 개발 프로젝트의 일부지만, 유지보수는 별개의 작업이다. 유지보수는 결함을 고치거나 새로운 기능을 추가하는 것, 성능을 향상시키는 것 등을 의미한다.

#### 프로세스 모델

모델에서 이름이 특징을 담고 있기 때문에 굉장히 중요하다.

1) 폭포수 모델 : 각 단계가 다음 단계 시작 전에 끝나야 한다(순서적). 단순하거나 응용 분야를 잘 알고 있는 경우 적합하다. 장점은 	중간 산출물이 명확하며 관리하기 좋다. 코드 생성 전에 충분한 연구와 분석이 이루어진다. 하지만 코드 생성 전에 들어가는 시간이  길어질 수 있어 프로젝트가 지연될 수 있다는 단점과 소용 없는 다종의 문서를 작성할 가능성이 있다는 것이다. 처음에 전체적으로 설계하고 들어가기 때문에 변화가 적은 프로젝트에 적합하다. 변화가 생길 시에 갈아 엎어야 함.

2) 프로토타이핑 모델 : 사용자의 요구 사항을 프로토타입으로 만들고 평가 받은 후 구현에 들어간다. 사용자 요구를 문서로 작성하지 않고 바로 프로토타입으로 작성한다. 알고리즘의 타당성을 바로 검증할 수 있다. 장점은 사용자의 의견 반영이 잘 된다는 점이 있지만, 문서로 남지 않아 관리가 쉽지 않다. 또한 사용자가 프로토타입을 보고 프로젝트가 금방 완성될 거라는 오해를 할 수 있다.

3) 진화적 모델 : 개발 사이클을 짧게 하여, 기능을 단계적으로 추가하는 방법이다. 빠른 시간 안에 시장에 출시해야 할 때 적합하다. 점증적 방법은 기능 별로 릴리즈를 하는 것이며, 반복적 방법은 릴리즈 할 때마다 기능을 향상시키는 것이다. 

4) 나선형 모델 : 진화적 모델의 일종으로 소프트웨어 기능을 나누어 개발하는 방법이다. 각 기능에 따라 릴리즈를 실시하며, 기능마다 릴리즈를 실행하기 때문에 반복적인 개발과 테스트로 강인성을 갖는다는 것, 한 사이클에 추가 못한 기능은 다음 단계에 바로 추가할 수 있다는 점이 장점이다. 잘 알려지지 않은 모형이기 때문에 제대로 적용하기 어렵다는 단점이 있다.

5) V 모델 : Verification 검증 모델로 폭포수 모델을 변형한 것이며 작업의 결과와 검증에 초점을 맞춘 모델이다. 검증을 자주하여 오류를 줄일 수 있다는 장점이 있지만, 반복이 없어 변경하기 쉽지 않다는 단점이 있다. 신뢰성이 요구되는 분야에 적합하다.

6) Unified 프로세스 : 진화적 모델의 일종으로 사용자의 사용 사례를 중심으로 프로세스를 진행하며, 시스템 개발 초기에 아키텍처와 전체적인 구조를 확정한다.(설계가 빠른 편이며 아키텍처 중심이라고 할 수 있다.) 

7) 애자일 프로세스 : 폭포수 프로세스의 단점을 해결한 모델로서 절차와 도구보다 소통을 중요시 하는 방법이다. 문서보다는 실제 소프트웨어에 더 가치를 두어 실제 개발에 필요없는 단계에는 가중치를 낮게 둔다. 계약보다는 실제 고객과의 협력을 더 중요시 한다. 또한 고객으로부터 피드백을 계속 받기 때문에 변경에 잘 대응할 수 있는 모델이다.